\input{njutpattern}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}


\def \x {\bm{ x}}

\def \A {\bm{ A}}
\def \B {\bm{ B}}
\def \W {\bm{ W}}
\def \V {\bm{ V}}
\def \g {\bm{ g}}
\def \bb {\bm{b}}


\def \bxi {\boldsymbol{\xi}}
\def \btau {\boldsymbol{\tau}}
\def \balpha {\boldsymbol{\alpha}}
\def \1 {{\bf 1}}


\begin{document}
\bibliographystyle{NJUthesis}
\CTEXsetup[format+={\flushleft}]{section}
\frontmatter
\begin{abstract}
\kaishu\zihao{-4}
C-TOMO（Computed Tomography，即计算机断层扫描）是一种医学影像技术。
它通过X射线所产生数据来计算被投射物体的断层影像。
由于断层影像给诊断、观测所带来的便利，C-TOMO技术被广泛应用于医疗领域。
各领域对于C-TOMO技术所产生的图像质量也有了越来越高的要求。小角度的C-TOMO技术有助于减少
C-TOMO成像的成本，但在图像质量上不如全角度的C-TOMO，会出现边界模糊等问题，此外，由于
X射线的扫描方向限制，在某些方向上的断层图像质量也较为不好。在C-TOMO计算时，我们还可以
采用一些其他手段获得关于被测的物体的一些先验知识，如果能够将这些先验知识以某种形式应用到成像
的过程中，并使之约束C-TOMO成像的过程，则可以使成像结果获得提升。本论文是针对特定的三维物体，
以超声成像（US，UltraSound）的数据作为先验知识进行的小角度C-TOMO成像。对于成像算法，我采用改进
的SART迭代算法，通过提取超声成像的梯度信息，并将之作为SART迭代优化过程中的约束条件，正则化为优化目标
，从而明显改进了成像的质量，也把US图像的优势融合到了C-TOMO成像之中。

\keywords{计算机断层扫描，小角度，先验知识，优化，SART算法，超声成像}
\end{abstract}

\begin{englishabstract}

\end{englishabstract}
\NJUTtableofcontents
\mainmatter
\chapter{绪论}
\section{背景介绍}
众所周知，在X-射线被发现后，人们就将之应用于医学上的人体透视检测。然后，直接使用X射线，会直接减少一个维度
信息，对于很多细微部分的检测会出现很大问题。于是有不少研究者开始探寻从X射线的投影中生成横向断层切片图像的
方法。Radon在1917的一篇文献中提出了断层摄影（tomography）的数学工作（\cite{radon1986}，为后来的断层影像生成
提供了基础。在断层摄影中，可以根据获得的投影图像生成探测物体的内部结构。断层摄影相比于传统的投影图像存在着
三个优点，第一，它可以提供足够的深度定位；第二，它
可以极大提高探测物体的可视性；第三，通过调整动态范围，它可以提高局部组织的对比度，
从而可以更好进行观测。很快，因为它在人体内部检测的巨大优势，
它迅速被医疗领域所使用\cite{dobbins2003digital}。

随后，在这个方法的基础上人们
改进并不断提出了新的方法，如带滤波的反向投影算法（Filtered Backprojection, FBP）\cite{kak1979computerized}。

\chapter{基于SART的优化算法}
\section{算法概述}
在SART算法的基础上，改进了一种优化算法，该算法可以把超声成像的信息融合到重建的过程中，从而在重建中可以
引导重建图像的生成，使得重建以一种合理的方式融合X射线tomography与超声成像的优势，由此来弥补小角度成像所造成
的信息缺失。下面是本文所提出的优化算法的基本框架。
\begin{algo}\label{mysart}
基于SART的优化算法
\begin{algorithmic}[1]
\STATE
Initialize $\x^{(0)} \leftarrow \bm{0}$,$t\leftarrow \bm{0}$
\REPEAT
\STATE
$D_{tomo}(x^{(k)}) \leftarrow \omega \V{-1}\A^T\W(\bb-\A\x^{(t)})$ \\
$D_{ush}(x^{(k)}) \leftarrow \lambda_h\B^{T}_h(\g_h-\B_h\x^{(t)})$ \\
$ D_{usv}(x^{(k)}) \leftarrow \lambda_v\B^{T}_v(\g_v-\B_v\x^{(t)})$
\STATE
$\x^{(k+1)}\leftarrow D_{tomo}(x^{(k)}) + D_{ush}(x^{(k)}) + D_{usv}(x^{(k)})    $
\UNTIL{convergence}
\end{algorithmic}
\end{algo}

在算法\ref{mysart}中，$\x$代表的是所重建的数据，为一维向量，是将立体的物体模型以确定方向的坐标延伸而成。
$D_{tomo}(x^{(k)})$,分别是tomo约束的迭代增量，而$D_{ush}(x^{(k)})$和$ D_{usv}(x^{(k)})$是超声数据的信息
的迭代增量。矩阵$\A$是在Tomography中X射线的投影矩阵，$\V$是对角矩阵，它的对角元素
是$V_{j,j}=A_{+,j}$,$\W$也是对角矩阵，其元素为$V_{j,j}=A_{i,+}$,$\B_h,\B_v$是提取超声信息所用的矩阵，
$\g_h,\g_v$则是超声信息中所提取出来信息，也是一维向量。
$\omega,\lambda_h,\lambda_v$
分别是三者的迭代步进参数。关于该算法的细节在接下来的章节中进一步描述。
\section{使用梯度信息的基于SART的优化算法}
在前所述的研究工作中，我们发现有三个问题：
\begin{enumerate}
    \item 由于X射线tomography是小角度重建的原因，本质上信息是缺失的。在我们的模型中所直接看到的情况就是肿块
    在垂直方向上的大小变化不清晰，并没有清楚的变化边缘，而是呈现逐渐模糊掉的形式。这点是超声数据可以弥补的，
    它在肿块边界的变化上有明显的优势。
    \item 
\end{enumerate}

\bibliography{thesis}
\end{document}



